%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[A4,10pt,sol]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../../ccbyncsa}}
\titre{Estimation\\Fiche TD n°1}
\reference{L3 MISEG}
\usepackage{draftwatermark}
\synctex=1
%\nosolout=1
\begin{document}






\begin{exercice}
  Pour évaluer le coût ($C$) de la mise en œuvre d'une nouvelle
  organisation, une société s'adresse à trois cabinets. Ils proposent
  trois estimateurs sans biais du coût ($C_1$, $C_2$ et $C_3$). On
  suppose que $\var(C_1)=\sigma^2$,  $\var(C_2)=2\sigma^2$ et
  $\var(C_2)=3\sigma^2$.

  \begin{enumerate}
  \item La personne chargée de faire le bilan de ces trois études aux
    dirigeants de l'entreprise essaye plusieurs estimateurs
    synthétiques:

    \begin{itemize}
    \item $T_1=\frac{C_1+C_2+C_3}{3}$
      
    \item $T_2=C_1$
    \item $T_3=\frac{3}{5}C_1+\frac{1}{5}C_2+\frac{1}{5}C_3$
    \end{itemize}
    Montrer que ces trois estimateurs sont sans biais. Y a-t-il un
    estimateur à privilégier? Si oui, lequel? et pourquoi? 

   
  \item Parmi les estimateurs  sans biais de la forme $aC_1+bC_2+cC_3$ quel est
    l'estimateur le plus efficace?
  \end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{exercice}
 Soit $X$ une variable aléatoire réelle qui suit la loi uniforme sur
 $[0; 2a]$. On considère un échantillon  $(X_1,X_2,\cdots  X_n)$ de
 loi parente $X$. On pose:

 \begin{itemize}
 \item $Y$ l’estimateur empirique de la moyenne;
   
 \item  $M =\frac{1}{2}\max(X_1,X_2,\cdots,X_n)$.
 \end{itemize}

 \begin{enumerate}
 \item Montrer que $Y$ est un estimateur convergent et sans biais de
   $a$.
 \item Déterminer la densité de $M$. 
 \item Montrer que $M$ est un estimateur  convergent de $a$. Est-il
   sans biais?
 \item Donner un autre estimateur $M^{*}$  sans biais de $a$.
 \item Comparer $Y$ et $M^{*}$.
 \end{enumerate}

\end{exercice}





\begin{exercice}
  On considère la population des ménages français répartis en deux
  catégories de communes: urbaines et rurales. Soient $p_1$ et $p_2$
  les proportions dans chaque catégorie de communes, des ménages
  possédant un bien durable déterminé.
  
  Pour estimer ces proportions on réalise un sondage, avec remise,
  dans chaque catégorie. 

  On note $X_1$ et $X_2$ les variables aléatoires désignant le nombre des ménages possédant ce
  bien durable dans chaque échantillon; avec $0\leq X_1\leq n_1$ et  $0\leq X_2\leq n_2$.

  \begin{enumerate}
  \item Quelles sont les lois de probabilité des variables $X_1$, $X_2$;
    leurs espérances mathématiques; leurs variances.
  \item Soit $a$ un réel compris entre $0$ et $1$. On suppose que
    $p_1=p_2=p$ et on considère l'estimateur $\hat{p}(a)$ de $p$ défini
    par:
    \begin{equation*}
      \hat{p}(a)=a\frac{X_1}{n_1}+(1-a)\frac{X_2}{n_2}.
    \end{equation*}
    \begin{enumerate}
    \item Montrer que $\hat{p}(a)$ est sans biais, quel que soit $a$.
  
    \item Montrer que $\var(\hat{p}(a))=p(1-p)\left(\frac{a^2}{n_1}+\frac{(1-a)^2}{n_2}\right)$.
        \item Montrer que cet  estimateur est convergent.
  \item Déterminer la valeur de $a$ qui rend l'estimateur le plus
      efficace possible.
       \end{enumerate}
    \end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Soit $X$ une variable aléatoire suivant la loi normale d'espérance
  $a$ et de variance $a(1-a)$ où $a\in]0;1[$. On admet que $\var(X^2)=2a^2(1-a^2)$.

  On note $X_1,X_2,\cdots X_n$ un $n$ échantillon de $X$ et on pose
  \begin{equation*}
    \overline{X_n}=\frac{1}{n}\sum_{k=1}^{n}X_k\quad\quad T_n=\frac{1}{n}\sum_{k=1}^{n}X_k^2
  \end{equation*}
  \begin{enumerate}
  \item Montrer que $\overline{X_n}$ et $T_n$ sont des estimateurs de $a$.
  \item Montrer que  $\overline{X_n}$ et $T_n$ sont sans biais.
  \item On cherche à comparer  $\overline{X_n}$ et $T_n$.
    \begin{enumerate}
    \item Calculer les écarts quadratiques moyens de $\overline{X_n}$ et $T_n$. \\
   % Rappel: Si $Y_n$ est un estimateur de $a$, alors l'écart quadratique moyen est donné par $\E((Y_n-a))^2)$.
    \item Peut-on comparer $\overline{X_n}$ et $T_n$?
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}

  \begin{sol}
    \begin{enumerate}
    \item $\E(X^2)=\var(X)+\E(X)^2=a(1-a)+a^2=a$, donc en appliquant
      la LGN $T_n$ converge vers $a$.
    \item
    \item
      $\E((\overline{X_n}-a)^2)=\var(\overline{X_n})=\frac{1}{n^2}\sum_{k=1}^n\var(X_k)=\frac{a(1-a)}{n}$
      car les variables sont indépendantes. De même on a $\E((T_n-a)^2)=\frac{2a^2(1-a^2)}{n}$
    \item
      \begin{equation*}
        \delta=\frac{\E((T_n-a)^2)}{\E((\overline{X_n}-a)^2)}=2a(1+a)
      \end{equation*}

Cette dernière quantité dépend de $a$ et $\delta<1 \Leftrightarrow
2a^2+2a-1<0 \Leftrightarrow 0< a< \frac{\sqrt{3}-1}{2}$. Donc on ne
peut pas comparer $\overline{X_n}$ et $T_n$.
    \end{enumerate}
  \end{sol}
\end{exercice}


\end{document}
